\glsresetall
\fontsize{14}{16}\fontfamily{cmr}\selectfont

\section*{Lý do lựa chọn đề tài}

Tối ưu hóa đóng vai trò quan trọng trong rất nhiều lĩnh vực khác nhau từ vấn đề đơn giản như trong thiết kế kỹ thuật cho tới phức tạp như lập lịch kinh doanh. Hầu hết các bài toán tối ưu đều đòi hỏi các phương pháp tinh vi để giải. Do đó, các thuật toán được sử dụng để giải các bài toán tối ưu rất đa dạng từ các thuật toán dựa trên gradient~\cite{koziel_computational_2011}, cho tới các giải thuật tiến hóa \cite{back_handbook_1997, back_evolutionary_2018, back_evolutionary_computation_2} hay các giải thuật lấy ý tưởng từ tối ưu trong tự nhiên \cite{brabazon_natural_2015, yang_nature-inspired_2010}. Trong những năm gần đây các giải thuật có ý tưởng bắt nguồn từ tự nhiên được sử dụng rộng rãi để giải các bài toán có mức độ phi tuyến cao hoặc các bài toán tối ưu rất khó \cite{yang_nature-inspired_2017}. Trong các giải thuật lấy ý tưởng từ quá trình tối ưu hóa trong tự nhiên, giải thuật \gls{ea} là một trong các nhóm giải thuật được quan tâm nghiên cứu nhiều nhất và là một trong những kỹ thuật tính toán thông minh quan trọng nhất hiện nay \cite{liu_evolutionary_2017}. 

Giải thuật \gls{ea} sử dụng các khái niệm trong sinh học và áp dụng vào trong khoa học máy tính. Trên cơ sở thuyết tiến hóa Darwin, giải thuật \gls{ea} mô phỏng quá trình tiến hóa để tìm lời giải tốt nhất trong vùng không gian lời giải đang được xem xét. Giải thuật \gls{ea} được đánh giá là phù hợp để giải nhiều bài toán phức tạp hoặc phi tuyến ngay cả đối với nhiều bài toán được đánh giá là khó giải khi sử dụng một số giải toán tối ưu trước đó.

\gls{mfo} là một mô hình mới của giải thuật \gls{em}. Điểm khác biệt dễ nhận thấy giữa \gls{mfo} và \gls{ea} truyền thống đó là giải thuật \gls{ea} ban đầu chỉ tập trung vào giải một bài toán tối ưu tại một thời điểm trong khi \gls{mfo} thường giải đồng thời nhiều bài toán tối ưu. Nghiên cứu đầu tiên về kết hợp giữa một thuật toán tiến hóa đa nhiệm với giải thuật \gls{ga} được thực hiện Abhishek Gupta và các cộng sự (được gọi là giải thuật \gls{mfea})~\cite{gupta_multifactorial_2016}. Do giải thuật \gls{mfea} được kế thừa các ưu điểm của quá trình trao đổi tri thức tiềm ẩn (Implicit transfer) giữa các bài toán nên quá trình tìm kiếm lời giải của giải thuật \gls{mfea} được cải thiện về cả tốc độ và chất lượng so với lời giải tìm được khi sử dụng giải thuật \gls{ea} truyền thống.

Mặc dù đã được áp dụng vào giải hiệu quả nhiều lớp bài toán, cũng như nhiều ứng dụng thuộc nhiều lĩnh vực khác nhau trong thực tế. Tuy nhiên, các nghiên cứu về ứng dụng giải thuật \gls{mfea} vào giải các bài toán trên đồ thị, đặc biệt là các bài toán tìm lời giải là cây khung phân cụm vẫn còn hạn chế. Chính vì vậy, nghiên cứu này tập trung vào việc xây dựng giải thuật \gls{mfea} hiệu quả để giải các bài toán cây khung phân cụm, bao gồm từ xây dựng các toán tiến hóa mới như lai ghép, đột biến, giải mã,... cho tới tìm cơ chế mới trong việc kết hợp hiệu tối ưu hóa đa nhân tố với các giải thuật tiến hóa khác.




%Gần đây, \gls{em} là một hướng tiếp cận mới và nhận được nhiều sự quan tâm của các nhà nghiên cứu trong lĩnh vực tính toán tiến hóa. Một trong các hướng tiếp cận hiệu quả của \gls{em} là \gls{mfo}~\cite{gupta_multifactorial_2016}. \gls{mfo} sẽ tìm lời giải cùng lúc của nhiều bài toán thông qua sử dung duy nhất một quần thể. Mỗi bài toán trong \gls{mfo} được gọi là một nhân tố (factor), các nhân tố trong \gls{mfo} đều tác động tới quá trình tiến hóa của quần thể chung~\cite{gong_evolutionary_2019}.

%%======---------------------Mục đích nghiên cứu của đề tài----------------------=====
\section*{Mục đích nghiên cứu của luận án}
Mục đích nghiên cứu chính của luận án là xây dựng mô hình giải thuật \gls{mfea} để giải bài toán các bài toán cây khung phân cụm, trong đó tập trung vào đề xuất giải thuật hiệu quả giải bài toán \gls{cluspt}. 


%%======---------------------Đối tượng và phạm vi----------------------=====
\section*{Đối tượng và phạm vi nghiên cứu của luận án}
Đối tượng nghiên cứu: luận án sẽ tập trung nghiên cứu các giải thuật tiến hóa để giải bài toán \gls{cluspt}.

Phạm vi nghiên cứu: luận án sẽ tập trung nghiên cứu vào giải thuật \gls{mfea} và giải thuật \gls{ma} .



%%======---------------------Nội dung nghiên cứu----------------------=====
\section*{Nội dung nghiên cứu}
Để đạt được mục tiêu đã đề ra, nghiên cứu cần xây dựng các toán tiến hóa cần thiết để áp dụng được giải thuật \gls{mfea} cho bài toán \gls{cluspt}. Do vậy, chúng tôi xác định các nội dung cụ thể:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Xây dựng toán tử đặc trưng của giải thuật \gls{mfea}:} Khác với giải thuật \gls{ea} cơ bản chỉ tìm lời giải của một bài toán, giải thuật \gls{mfea} tìm lời giải đồng thời của nhiều bài toán nên để áp dụng giải thuật \gls{mfea}, trước tiên cần xây dựng toán tử mã hóa để biểu diễn lời giải của các bài toán vào một biểu diễn chung. Khi đánh giá cá thể, toán tử giải mã cũng cần được đề xuất, để tìm lời giải của từng bài toán từ cá thể trong không gian \gls{uss}.
	
	\item \textbf{Xây dựng các toán tử tiến hóa:} Mặc dù đã có nhiều nghiên cứu về các toán tử tiến hóa để giải các bài toán có lời giải là cây khung, song nếu sử dụng các toán tử tiến hóa vào bài toán cây khung phân cụm, các giải thuật \gls{ea} có thể tạo ra lời giải không hợp lệ. Cho nên, cần thiết phải xây dựng các toán tiến hóa cho bài toán cây khung phân cụm, trong đó luận án chú trọng xây dựng toán tử tiến hóa hiệu quả cho bài toán \gls{cluspt}.
	
	\item \textbf{Xây dựng mô hình giải thuật tiến hóa đa nhiệm mới:} Tìm cơ chế kết hợp giữa \gls{mfo} với một trong các giải thuật tiến hóa như giải thuật \gls{ltga}, \gls{pso},... trên cơ sở lựa chọn các ưu điểm của từng giải thuật thành phần, để cải thiện chất lượng lời giải của bài toán \gls{cluspt}.
\end{enumerate}

%%======---------------------Phương pháp nghiên cứu----------------------=====
%\section*{Phương pháp nghiên cứu}
	


%%======---------------------Ý nghĩa khoa học và thực tiễn----------------------=====
\section*{Ý nghĩa khoa học và thực tiễn}
	Việc nghiên cứu sử dụng các giải thuật dựa trên giải thuật \gls{ea} để giải bài toán \gls{cluspt} của luận án có cả ý nghĩa khoa học bao gồm cả hai khía cạnh lý luận và thực tiễn.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Về lý luận:} Các toán tử tiến hóa được đề xuất giải bài toán \gls{cluspt} có thể sử dụng ''trực tiếp" cho các bài toán khác trong nhóm cây khung phân cụm như: \gls{clumrct}, \gls{interclumrct}.
		
		\item \textbf{Về mặt thực tiễn:} Do bài toán \gls{cluspt} có nhiều ứng dụng trong thực tiễn, nên các thuật toán kết quả của luận án có thể áp dụng trực tiếp vào giải quyết các bài toán trong thực tế trong kỹ thuật (tối ưu hóa mạng cáp quang, tối ưu hóa mạng lưới cáp đồng trục), trong sản xuất (tối ưu mạng lưới vận chuyển hàng hóa từ nhà máy sản xuất tới các kho hàng),...
	\end{itemize}
	
	